\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{booktabs}
\definecolor{cinza}{gray}{0.6}
\definecolor{alerta}{RGB}{0, 0, 200}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=alerta!80}
\setbeamerfont{alerted text}{series=\bfseries}
\usetheme{Madrid}
\title{Lista de Prioridades}
\subtitle{HEAP}

\institute[UFERSA]{Universidade Federal do Semi-árido}
\author{Prof. Kennedy Lopes}

\setbeamertemplate{itemize items}[square]
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]

\tikzstyle{block} = [draw, rectangle, rounded corners]
\tikzstyle{overlay} = [draw, rectangle, rounded corners, fill=blue!50, fill opacity=0.5]
\newcommand{\duascolunas}[2]{
  \begin{columns}
    \begin{column}{6cm}
      #1
    \end{column}
    \begin{column}{6cm}
      #2
    \end{column}
  \end{columns}
}

\begin{document}

\frame{\titlepage}
\frame{\tableofcontents}


\begin{frame}
    \frametitle{Prioridades}

    \large
    Algumas aplicações precisam recuperar rapidamente um dado de maior prioridade.\vfill

    Exemplo: Lista de tarefas\vfill
    \begin{itemize}[<+-|alert@+>]
        \color{cinza}
        \item A cada momento, deve-se executar a tarefa com maior prioridade;
        \item Selecionar a tarefa mais prioritária de uma lista e retirá-la da lista;
        \item Prioridades podem mudar;
        \item Novas tarefas podem chegar e precisam ser acomodadas.
    \end{itemize}\vfill

    \only<+-> {Nova estrutura idealizada:\vfill}
    \begin{itemize}[<+-|alert@+>]
        \color{cinza}
        \item Os dados possuem prioridades de acesso;\vfill
        \item Essa prioridade modifica com o decorrer do tempo;\vfill
        \item Seria interessante manter o dado mais acessado em posição de destaque.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{HEAP - Lista de Prioridade}
    \framesubtitle{Definição}
    \large
    \begin{itemize}[<+->]\setlength{\itemsep}{\fill}
        \item Representa uma tabela, na qual cada um de seus dados está associado a uma prioridade;
        \item Objetivo: Descrever uma estrutura de dados que realize as operações abaixo eficientemente:
              \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}\large
                  \item Seleção do elemento de maior prioridade;
                  \item Inserção de um elemento com prioridade específica;
                  \item Remoção do dado de maior prioridade;
                  \item Alteração de prioridade de um dado.
              \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
\begin{frame}
    \frametitle{Definições}
    \framesubtitle{HEAP}
    \begin{itemize}[<+-|alert@+>]
        \large\setlength{\itemsep}{1em}
        \color{cinza}
        \item Lista Linear (vetor) composta de elementos com chaves $s_1, s_2, \ldots s_n$;
        \item As chaves representam as prioridades;
        \item Não existem dois elementos com a mesma prioridades;\vspace*{1em}
              \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{1em}
                  \large
                  \item Heap Máximo: Chaves $s_1, \ldots s_n$, sendo $s_i \leq \floor{s_{i/2}}$\footnote{$\floor{x}$: Maior inteiro menor ou igual a $x$ (Piso)}.
                  \item Heap Mínimo: Chaves $s_1, \ldots s_n$, sendo $s_i \geq \floor{ s_{i/2}}$.
              \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
    \frametitle{Exemplo}
    \large
    Construir uma HEAP com as entradas abaixo:

    \center
    \tikzstyle{block} = [draw, rectangle, rounded corners]
    \begin{tikzpicture}
        \foreach \y [count=\x] in {95,60,78,39,28,66,70,33}{
                \node at (1.1*\x, 0.5) {\x};
                \node[block] at (1.1*\x, 0) {\y};
            }
    \end{tikzpicture}\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[t]
    \frametitle{Exemplo}
    \Large
    Verifique qual(is) sequências são HEAP:\vfill

    \center
    \begin{tikzpicture}
        \foreach \y [count=\x] in {33,32,28,31,29,26,25,30,27}{
                \node at (1.1*\x, 3.7) {\x};
                \node[block] at (1.1*\x, 3) {\y};
            }
        \draw[thin, densely dotted] (0, 1.5) -- (1.1*10,1.5);
        \foreach \y [count=\x] in {33,32,28,31,26,29,25,30,27}{
                \node at (1.1*\x, 0.7) {\x};
                \node[block] at (1.1*\x, 0) {\y};
            }
    \end{tikzpicture}\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Propriedades}
    \large
    Para um determinado elemento $i$:\vspace*{1em}
    \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{1em}
        \color{cinza}
        \item<alert@2> Pai de $i$ é $\floor{i/2}$;
        \item<alert@3> Filho esquerdo é $i*2$;
        \item<alert@4> Filho direito é $i*2 + 1$;
    \end{itemize}\vfill

    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node at (0.75*1, 0.7) {1};
        \node at (0.75*2, 0.7) {2};
        \node at (0.75*3, 0.7) {3};
        \node at (0.75*4, 0.7) {4};
        \node at (0.75*5, 0.7) {5};
        \node at (0.75*6, 0.7) {6};
        \node at (0.75*7, 0.7) {7};
        \node at (0.75*8, 0.7) {8};
        \node[block] at (0.75*1, 0) {95};

        \node[block](a) at (0.75*2, 0) {60};
        \uncover<2>{\draw[overlay] (a.south west) rectangle (a.north east);}
        \uncover<2>{\node [below=1mm of a] {\scriptsize PAI};}

        \node[block] at (0.75*3, 0) {78};

        \hyphenation{Esquerdo}
        \hyphenation{Direito}

        \node[block](b) at (0.75*4, 0) {39};
        \uncover<3>{\draw[overlay] (b.south west) rectangle (b.north east);}
        \uncover<3>{\node [below=1mm of b] {\scriptsize Filho Esquerdo};}

        \node[block](c) at (0.75*5, 0) {28};
        \uncover<4>{\draw[overlay] (c.south west) rectangle (c.north east);}
        \uncover<4>{\node [below=1mm of c] {\scriptsize Filho Direito};}

        \node[block] at (0.75*6, 0) {66};
        \node[block] at (0.75*7, 0) {70};
        \node[block] at (0.75*8, 0) {33};
    \end{tikzpicture}


\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Alteração de Prioridade}
    \duascolunas{
        \large
        \pause Ao alterar a prioridade de um nó, é necessário re-arrumar a Heap para que ela respeite as prioridades.
        \begin{itemize}[<+->]
            \item ­Um nó que tem a prioridade aumentada precisa \emph{subir} na árvore.
            \item ­Um nó que tem a prioridade diminuída precisa  \emph{descer} na árvore.
        \end{itemize}
    }{
        Exemplo: Mudar a prioridade de $66$ para $98$.
        \begin{tikzpicture}
            \foreach \y [count=\x] in {95,60,78,39,28,66,70,33}{
                    \node at (0.72*\x, 0.5) {\x};
                    \node[block] at (0.72*\x, 0) {\y};
                }
        \end{tikzpicture}\vfill
        Exemplo: Mudar a prioridade de $95$ para $37$.
        \begin{tikzpicture}
            \foreach \y [count=\x] in {95,60,78,39,28,66,70,33}{
                    \node at (0.72*\x, 0.5) {\x};
                    \node[block] at (0.72*\x, 0) {\y};
                }
        \end{tikzpicture}
    }
\end{frame}

\begin{frame}[t]
    \frametitle{Exemplo: Mudar a prioridade de $66$ para $98$.}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \foreach \y [count=\x] in {95,60,78,39,28,66,70,33}{
                \node at (0.72*\x, 0.5) {\x};
                \node[block] at (0.72*\x, 0) {\y};
            }
    \end{tikzpicture}


\end{frame}


\begin{frame}[t]
    \frametitle{Exemplo: Mudar a prioridade de $95$ para $37$.}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \foreach \y [count=\x] in {95,60,78,39,28,66,70,33}{
                \node at (0.72*\x, 0.5) {\x};
                \node[block] at (0.72*\x, 0) {\y};
            }
    \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
    \frametitle{Inserção}
    \large
    Procedimentos:\vspace*{1em}
    \begin{itemize}[<+-|alert@+>]
        \large\color{cinza}\setlength{\itemsep}{1em}
        \item Tabela com $n$ elementos;
        \item Inserir novo elemento na posição ($n+1$);
        \item Compare o elemento no final do heap e faça-o subir até sua posição correta:
              \begin{itemize}
                  \large\color{cinza}\setlength{\itemsep}{1em}
                  \item Se \underline{estiver} em ordem, a inserção terminou;
                  \item Se \underline{não estiver} em ordem, troque com o pai e repita o processo até terminar ou chegar à raiz.
              \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
    \frametitle{Exemplo de inserção:}
    \large
    Inserir o elemento 15 na Heap abaixo:\vspace*{1em}

    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \foreach \y [count=\x] in {11,5,8,3,4}{
                \node at (0.72*\x, 0.5) {\x};
                \node[block] at (0.72*\x, 0) {\y};
            }
    \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
    \frametitle{Remoção}
    \large
    Procedimento:\vspace*{1em}
    \begin{itemize}[<+-|alert@+>]
        \large\color{cinza}\setlength{\itemsep}{1em}
        \item Retira-se sempre a \textbf{raiz} (elemento com maior prioridade):
        \item Coloque na raiz o \textbf{último elemento} da Heap e faça-o $descer$ até a posição correta.
        \item Compare o elemento com seus filhos:
              \begin{itemize}\vspace*{1em}
                  \large\setlength{\itemsep}{1em}\color{cinza}
                  \item Se \underline{estiver} em ordem, a remoção terminou.
                  \item Se \underline{não estiver} em ordem, troque com o maior filho e repita o processo até terminar ou chegar a um nó folha.
              \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
    \frametitle{Exemplo de remoção}
    \large
    Remova o elemento da Heap abaixo:

    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \foreach \y [count=\x] in {11,05,08,03,04}{
                \node at (1.2*\x, 0.5) {\x};
                \node[block] at (1.2*\x, 0) {\y};
            }
    \end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}[t]
    \frametitle{Construção de Lista de Prioridades}
    \large
    Dado uma lista $L$ de elementos para o qual se deseja construir uma heap $H$, há três alternativas:\vspace*{1em}
    \begin{enumerate}[<+-|alert@+>]
        \large\setlength{\itemsep}{1em}
        \item Considerar uma heap vazia e inserir elemento a elemento;
        \item Considerar que a lista $L$ já representa uma Heap, e corrigir as prioridades:\vspace*{1em}
              \begin{enumerate}
                  \large\setlength{\itemsep}{1em}
                  \item Considerar os nós folhas corretos;
                  \item Corrigir os nós internos realizando descidas.
              \end{enumerate}
        \item Corrigir (subir) os nós a partir dos nós folhas. Incluindo processo de ordenação.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
    \frametitle{Exemplo: Contrução de uma Heap}
    \large
    Construa uma Heap a partir da lista $L$ abaixo:

    $$L =\{28,33,39,60,66,70,78,95\}$$


\end{frame}


\begin{frame}[t]
    \frametitle{Ordenação a partir de uma Heap (HEAPSORT)}
    \large
    A partir de uma heap, é possível ordenar os dados fazendo trocas:\vspace*{1em}
    \begin{itemize}[<+-|alert@+>]
        \color{cinza}\large\setlength{\itemsep}{1em}
        \item O maior elemento(raiz) é trocado com o último elemento;
        \item Esse elemento já se encontra ordenado!
        \item Considerar que o vetor possui agora ($n+1$) posições e descer a $nova$ raiz até sua posição correta na Heap;
        \item Repetir os passos anteriores ($n+1$) vezes.
    \end{itemize}\vspace*{1em}

    \pause \color{alerta!80} \underline{Complexidade dessa ordenação é de O($n\ log\ n$)}
\end{frame}
\begin{frame}[t]
    \frametitle{Resumo das complexidade da Heap}
    \renewcommand{\arraystretch}{2.5}
    \hyphenation{Ordenada}
    \begin{center}
        \def\fnA{Sempre se refere a seleção do elemento com maior prioridade}
        \def\fnB{Considerando que se pretende remover um elemento arbitrário}
        \def\fnC{Construção com ordenação}
        \begin{tabular}{ccccc}
            \textbf{Operação}         & \textbf{Lista} & \textbf{Lista Ordenada} & \textbf{Árvore balanceada} & \textbf{Heap} \\
            \hline
            Seleção\footnote{\fnA}    & $O(n)$         & $O(1)$                  & $O(log(n))$                & $O(1)$        \\
            Inserção                  & $O(1)$         & $O(n)$                  & $O(log(n))$                & $O(log(n))$   \\
            Remoção\footnote{\fnB}    & $O(n)$         & $O(1)$                  & $O(log(n))$                & $O(log(n))$   \\
            Construção\footnote{\fnC} & $O(n)$         & $O(n\ log(n))$          & $O(log(n))$                & $O(n)$        \\
        \end{tabular}
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exercícios}

    \begin{enumerate}
        \item Verifique se as sequências correspondem a uma HEAP:
              $$33\ 32\ 28\ 31\ 26\ 29\ 25\ 30\ 27$$
              $$33\ 32\ 28\ 31\ 29\ 26\ 25\ 30\ 27$$

        \item Realize a inserção dos elementos $L = \{63, 55, 59\}$ na Heap abaixo:
              $$H = \{66\ 62\ 56\ 60\ 58\ 52\ 50\ 54\}$$
        \item Do resultado da Heap anterior, remova os três elementos com maior prioridade.
        \item Seja uma lista dada pelas prioridades a seguir:

              $$ L=\{18\ 25\ 41\ 34\ 14\ 10\ 52\ 50\ 48\}$$

              Explique passo a passo o procedimento de contrução para uma Heap-Max e uma Heap-Min.





              %\item Repetir o exercício anterior, considerando, agora, $i < j$ e $s_i < s_j$ .
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exercícios}
    \begin{enumerate}\addtocounter{enumi}{4}\setlength{\itemsep}{1em}
        \item Realize o processo de ordenação da Heap-Min da questão anterior pelo algoritom Heapsort. O resultado será uma ordenação crescente ou decrescente?
        \item Seja $H$ um Heap-max, como podemos desenvolver um algoritmo para decidir qual é o segundo maior elemento (sem precisar ordenar).
        \item Como generalizar a questão anterior para descobrir o n-ésimo maior elemento?
        \item Todo vetor decrescente é uma heap-max?
        \item Toda Heap-max é um vetor decrescente?
        \item  Suponha que $H[1\ldots m]$ é um heap e p é um índice menor que $m/2$.  É verdade que $H[2p] \geq H[2p+1]$?  É verdade que $H[2p] \leq H[2p+1]$?
    \end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}